<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<preface
  xmlns="http://docbook.org/ns/docbook"
  xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">
<title>前言</title>

<para>计算机作为信息化时代的重要工具，渗透到了生活的方方面面，甚至它已经超越一般意义上“工具”的概念，不再单单为我们所用，更是在悄然影响并引导着我们的生活方式。然而对于它，我们只是和对待其它普通工具一样，被动地接受工具的设计者和制造者所提供的功能和使用方式，没有意识到它对生活的种种影响，也没有主动地思考我们的生活需要什么。我们不再是工具的支配者，反而是被工具所支配。这是Douglas Rushkoff在Program or be Programmed一书中给予我们的警示。</para>
<para>就像随着交通、通信等技术的发展，我们虽然享受到了便利，但面对因为这些技术而不断加快的生活节奏却无能为力。所以发明技术的初衷或许是希望让人类生活更幸福，但技术的发展却不是个人所能把控的，所以必须对计算机和信息技术有深入的了解，才不至于处于被动。或许说得夸张了点，但至少，生活在这个时代，不管你是不是从事于IT行业，都需要对计算机技术有相当的了解。在我们日常生活中，很难找到像计算机这样功能如此复杂而又如此普及的工具。所以，了解它熟悉它不仅仅是可以提高工作、生活的效率，更是可以让自己从工具中解放出来，不再受制于它。</para>
<para>然而，现在的应用软件大多被一层层地包装，已经完全无法让用户全然理解，更多的只能是让用户望而生畏。对于一个软件，我们往往只希望用最短的时间学会必需的功能，而对于其它的功能，对于它的基本原理，不可能再去关心。我们只能被迫全然信任软件的设计者和他们所制定的使用手册。</para>
<para>计算机技术真的就只能这么复杂？软件将被设计得越来越傻瓜化，这是否是信息技术发展的必然趋势？计算机技术与其它技术相比的一个重要特点是它的门槛更低，不是任何人都可以造出汽车，但大多数人却都是可以制作出软件的。所以是否有一种途径可以让更多的人参与到信息革命中来？</para>
<para>商业的系统永远只会以利益为导向，不可能顾及这些。而开源运动由于其本身的开放性，是否可以带来一丝的希望？Linux作为开源世界的重要成员，这些年有了长足的发展，然而在桌面应用市场却迟迟未见扩张，其中的原因值得我们思考。是历史的兼容性问题？还是用户使用体验问题？还是有其它什么原因？Linux桌面应用该往怎样的方向发展？极力地去模仿Windows和Mac的形式和操作习惯是否可行？还是说能有一条更为理想的路？Linux有其自身的诸多特点，是否可以加以利用？</para>
<para>虽然现有的技术还不足以让每一个用户设计自己的软件，但用户可以根据自己的需求对不同组件进行定制和整合。本文就是以上述问题为引线，从Linux的高可定制性以及它的KISS<footnote><para>KISS是Keep It Simple and Stupid的缩写，详细说明可以查看维基百科：<link xlink:href="http://en.wikipedia.org/wiki/KISS_principle"/>。</para></footnote> 设计哲学出发，尝试搭建一个日常使用的桌面环境。桌面应用只是计算机应用的一小方面，计算机技术对生活有着更深层次的影响，但我们可以从桌面应用出发，思考我们对于计算机的需求。</para>
<para>另外，由于Linux在很多功能上都有较多的程序可供选择，所以这里的桌面环境必然是非常个人化的，希望读者更多的是从中得到一些思路，而不只是实际的方法。</para>
<sect1><title>内容组织</title>

<para>本文的大部分内容是自己这些年在对Linux桌面断断续续的使用中所积累的一些笔记和体会，一开始只是作为对自己知识的一个疏理。最终考虑用更为严肃的形式加以整理，这样可以和其他Linux使用者分享。如果有任何人能够从本书中找到一点两点对其有用的内容，那么我也就非常欣慰了。</para>
<para>对于个人笔记的整理，曾经尝试过很多的方式：博客、个人WIKI、思维导图等，但都不是非常理想，最终还是觉得以正式的文档甚至是书的形式来组织最能引起自己的认真对待。很多时候，形式是重要的，只有在正式的形式下，才能引导自己进行严肃的思考。</para>
<para>在文中会提出一些问题，大多也会给出我的理解。在思考这些问题时，我尽量不参考其它的资料和别人的观点，因为那些资料读者通过搜索引擎自然可以找到，这里更多的是我对自己的理解的直接表述，尽量不受其他观点的影响。但这样的一个后果是，可能很多想法会很不成熟，甚至有些是根本错误的，还望读者能够多多包涵。</para>
</sect1>
<sect1><title>面向的读者</title>

<para>本文主要面向的是对Linux系统以及Linux桌面应用己经有所了解的读者，比如对于发行版的概念，桌面环境与窗口管理器的关系等应该都已经有所了解。本文不会再对这些常用概念做额外的介绍。</para>
<para>由于Linux的普及程序依然不够，如果没有对Linux有一定了解可能在阅读本文时会有一定困难。但由于自身能力和经验的限制，无法对各类概念做简明的定义和说明，所以不能够面向更为广泛的读者。不过我会尽量在一些概念首次出现时添加外部链接，这样可以方便读者查找。</para>
</sect1>
<sect1><title>环境说明</title>

<para>本文的环境是在Windows下的VirtualBox搭建的，不过文中大部分的内容与是否运行于虚拟机下是无关的，所以全文不会提及与VirtualBox相关的内容，只在附录中专门对它的设置进行的介绍。</para>
<para>另外，这里使用的Linux发行版是CRUX，虽然不同发行版在某些方面相差较大，但对于桌面应用影响不大，所以在正文中也不会提及与CRUX配置相关的内容。</para>
</sect1>
<sect1><title>配置和代码</title>

<para>Linux桌面环境下必然会涉及到较多的配置，另外文中也提及了我自己写的一些小工具，所有这些相关的配置和代码都存放在<link xlink:href="https://github.com/dram/configs"/>。可以通过git工具进行同步，对于git的使用可以查看<link linkend="manage-configs">配置文件管理</link>一节。</para>
</sect1>
<sect1><title>更新</title>

<para>本文档会不定期进行更新，可以从<link xlink:href="https://github.com/dram/docs"/>中找到相关更新的细节，请注意查看。</para>
</sect1>
<sect1><title>意见反馈</title>

<para>由于经验有限，本文必然有很多不足，读者如有发现错误或者有待探讨的地方，还望指出，我的邮箱为dram.wang@gmail.com。</para>
</sect1>
</preface>